\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usetheme{default}

\author{Hilton Fernandes}
\title{Introdução a Ideias e experimentos com {\tt R} {\em scripts}\\
Projeto {\sl R ideas}}

\lstset{language = R,%
        showspaces = false, %
        frame = single,%
        basicstyle = \small
       }
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Série de vídeos, textos e códigos com {\em scripts} do {\tt R};
        \item O conceito de {\em eps}, ou {\em épsilon} $\epsilon$;
        \item Generalização do conceito para outras ordens de grandeza;
        \item Apresentação do programa {\tt find\_eps.R};
        \item Discussão detalhada do relatório de {\tt find\_eps.R};
        \item Repositório para código fonte, textos e apresentações.\\
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/rideas}
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Série de vídeos, textos e códigos com {\em scripts} do {\tt R}}
    \begin{itemize}
        \item Série em paralelo com a série {\bf {\tt R} para programadores}:
            lá o esforço é pela introdução da linguagem {\tt R} a partir do mais básico;
            
        \item Aqui se busca discutir ideias e conceitos distintos, que foram
            sugeridos pelo mercado, ou por apresentações feitas para outros 
            públicos, como 
            \href{https://www.youtube.com/channel/UCbw-mb10RLfs61LHJ5-Wxyg}
                 { Inteligencia Competitiva e de Mercado};
                 
        \item Muitas vezes os conceitos apresentados aqui serão apenas
            brevemente comentados, sem a possibilidade de seu detalhamento.
            
        \item Referências a outros textos serão oferecidas sempre que
            necessário.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{O conceito de {\tt eps}}
    \begin{itemize}
        \item Um conceito comum em computação é aquele de {\tt eps}: 
            o maior número que, somado a $1$, ainda resulta em $1$.
            
        \item A ideia só faz sentido porque os números em ponto flutuante
            têm precisão limitada.
        
        \item O nome {\tt eps} vem da letra grega {\em épsilon} 
            $\epsilon$, muitas vezes usada para especificar margens de 
            erro.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ O conceito de {\tt eps} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
       \item O trecho de programa a seguir será executado até que a soma
            {\tt eps + 1} seja igual a {\tt eps}.
        \item Em uma máquina de 64 bits, com R 4.0.3, o código gerou 
            {\tt eps} igual a $1.110223 \times 10^{-16}$.
    \end{itemize}

     \begin{lstlisting}[caption = Código básico para cálculo de {\tt eps}]
eps <- 1
while ((eps + 1) != 1) {
    eps <- eps / 2
}     
    \end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ O conceito de {\tt eps} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
       \item Para calcular o número de digitos significativos que {\tt eps}
            sugere, basta calcular seu logaritmo na base $10$.
       \item Em {\tt R}, isto corresponde ao trecho a seguir.
       \item Como {\tt eps} é menor do que zero, troca-se o sinal de 
            {\tt log10(eps)}.
       \item O resultado é truncado porque é preciso calcular as casas
            decimais de fato disponíveis, não frações delas.
       \item O resultado desta conta foi $15$.
    \end{itemize}

     \begin{lstlisting}[caption = Cálculo do número de dígitos significativos]
significative.digits <- -trunc(log10(eps))
    \end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Generalização do {\tt eps}}
    \begin{itemize}
        \item Podemos generalizar {\tt eps} para outras ordens de grandeza.
        \item Para a ordem de grandeza $10$, a proposta original pode ser
            reescrita como a seguir.
        \item Neste caso, {\tt eps} é igual a 
            {\tt 5.551115e-16}.
    \end{itemize}

     \begin{lstlisting}[caption = {\tt Eps} para ordem de grandeza $10$]
base <- 10    
eps <- base
while ((eps + base) != base) {
    eps <- eps / 2
}     
    \end{lstlisting}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ Generalização do {\tt eps} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Para calcular o número de dígitos significativos é preciso
            dividir por {\tt base}. 
        \item Neste caso, o resultado foi $16$.
    \end{itemize}

     \begin{lstlisting}[caption = Número de dígitos significativos
generalizado]
significative.digits <- -trunc(log10(eps / base))
    \end{lstlisting}
    
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps.R} }
    \begin{itemize}
        \item O programa {\tt find\_eps.R} será apresentado no 
            ambiente do {\tt RStudio}.
        \item Seu fonte está disponível no repositório do projeto
            {\sl R ideas}, em \\
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/rideas}
    \end{itemize}
    
\end{frame}


\end{document}
